\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}
\begin{document}
\titre{Devoir}
\classe{NSI1}
\maketitle
\begin{center}
    \ \\[-4em]
\textit{Devoir à rendre  au format PDF sur pronote pour le lundi 19 février.\\
		 Tout autre format est interdit. Je ne lis pas les .docx je suis contre Microsoft Word. Tous les logiciels de bureautique ont une fonction d'export en PDF.\\
		 Travail seul ou à deux.\\
		 La collaboration entre groupes est interdite et sera sanctionnée.}
\end{center}


Nous allons voir comment on écrit l'algorithme de Fisher-Yates dans différents langages. Celui-ci donne une méthode simple pour mélanger (\textit{to shuffle} en Anglais) une liste. Le voici écrit en langage naturel.
La fonction
\begin{itemize}
	\item prend en entrée une liste d'éléments numérotés de 0 à n-1 ;
    \item parcourt cette liste et à chaque étape échange l'élément courant avec un élément choisi au hasard parmi ceux qui le précèdent ;
    \item ne renvoie aucune valeur.
\end{itemize}

\begin{encadrecolore}{Langage naturel}{UGLiOrange}
\begin{verbatim}
01  fonction shuffle(L : liste)
02      variables
03         n, i, j : entiers
04      début
05          n = longueur(L)
06          pour i allant de 1 à n - 1:
07              choisir un j nombre au hasard entre 0 et i
08              si j < i
09                  echanger L[i] et L[j]
10          fin
11      fin
\end{verbatim}
\end{encadrecolore}

Tu peux visualiser un exemple d'application de la fonction en vidéo ici :\\

\url{https://youtu.be/-WLu_OqyT5s}.

\section{Comprendre l'algorithme}

On se donne la liste \pythoninline{lst = [1, 2, 3, 4, 5]} et on veut la mélanger en utilisant la fonction \pythoninline{shuffle} donnée ci-dessus (c'est à dire que le paramètre \pythoninline{L} prend la valeur de \pythoninline{lst}, c'est-à-dire \pythoninline{[1, 2, 3, 4, 5]}).\\
On va examiner en détail ce qui se passe lors de l'appel \pythoninline{shuffle(lst)}.
\begin{enumerate}
	\item Que vaut la variable \pythoninline{n} de la ligne 5 ?
    \item Quelles sont les valeurs que va prendre la variable \pythoninline{i} de la ligne 6 ?
    \item En choisissant toi-même le nombre \pythoninline{j} au hasard comme indiqué, explique étape par étape le déroulement de la boucle \pythoninline{pour} et donne à chaque fois la valeur de \pythoninline{L}.
    \item Suivant ta méthode, quelle valeur de \pythoninline{lst} obtiens-tu après avoir appelé la fonction\\ \pythoninline{shuffle(lst)} ? 
\end{enumerate}

\section{Traduire en Python}

Complète le script suivant pour écrire la fonction précédente en \textsc{Python}. Tu pourras utiliser la fonction \pythoninline{randint} : \pythoninline{randint(a, b)} renvoie un entier au hasard compris entre \pythoninline{a} et \pythoninline{b} inclus.


\begin{minted}{python}
from random import randint
 
def shuffle(L: list) -> None:
    # compléter   
\end{minted}



\section{Observer et classer}
 En annexe, tu trouveras des versions de la fonction \pythoninline{shuffle} dans différents langages. Tu vas répondre aux questions suivantes en citant des exemples et en argumentant. Voici deux choses à ne pas faire :
 \begin{itemize}
 	\item Répondre  « Pour certains langages oui, pour d'autres non (aucun intérêt) » ;
     \item Répondre en faisant une liste exhaustive et détaillée (trop long).
\end{itemize}
 \begin{enumerate}
 	\item Suivant les langages :
 	\begin{enumalph}
		\item 	Quelles sont les notations pour signifier une \textit{affectation} ?
		\item 	Les éléments de la liste sont-ils toujours numérotés de 0 à n-1 ?
		\item 	Comment indique-t-on un bloc d'instructions (à l'intérieur d'une boucle ou dans le cas d'un test) ?
		\item 	Faut-il déclarer les variables  avant de commencer à programmer la fonction ?
		\item 	Faut-il indiquer le type des variables ?
	\end{enumalph}
	
	\item	Peux-tu regrouper quelques langages qui se ressemblent beaucoup ?
	\item 	Y en a-t-il un ou plusieurs qui sont très différents ?
\end{enumerate}

\section{Se documenter}
 	Choisis un (et un seul) des langages de la liste suivante et rédige un petit document (entre une demi page et une page) qui explique l'histoire du langage, ses spécificités et des exemples de projets réalisés dans ce langage (s'il y en a).\\
    	Tu veilleras à éviter les  copier-coller d'Internet. Il ne faudra pas non plus utiliser des mots que tu ne comprends pas : s'il le faut tu dois pouvoir donner une définition simple des termes employés.\\

\textbf{Liste des langages :} \textsc{C++, C\#, java, JavaScript, PHP, Python, Go, Ruby}.


\section*{Annexe\\Implémentation de l'algorithme dans divers langages}

\begin{encadrecolore}{code Ada}{gray}
\begin{minted}[breaklines]{ada}
procedure Shuffle (Tab : in out Array_Type) is
    package Discrete_Random is new Ada.Numerics.Discrete_Random(Result_Subtype =>Integer);
    use Discrete_Random;
    J : Integer;
    G : Generator;
    TMP : Element_Type;
begin
    Reset (G);
    for I in Tab'Range loop
        J := (Random(G) mod I) + 1;
        if J < I then
            TMP := Tab(I);
            (I) := Tab(J);
            Tab(J) := TMP;
        end if;
    end loop;
end Shuffle;
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{Code Algol}{gray}
\begin{minted}{pascal}
procedure shuffle (tab, n);
    array tab; integer n;
    begin
        integer i, j, tmp;
        for i := 1 step 1 until n do
        begin
            j := random(i + 1);
            if j < i then
            begin
                tmp := tab[i];
                tab[i] := tab[j];
                tab[j] := tmp;
            end
        end
    end shuffle
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Basic}{gray}
\begin{minted}{basic}
100 FOR I = 1 TO LONGUEUR
110 J = INT(RND(1) * I + 1)
120 IF I = J THEN GOTO 160
130 TMP = TAB(I)
140 TAB(I) = TAB(J)
150 TAB(J) = TMP
160 NEXT I
170 END
\end{minted}
\end{encadrecolore}


\begin{encadrecolore}{code C}{gray}
\begin{minted}{c}
void shuffle(int tab[], int n) {
    int i;
    for (i = 1; i < n; ++i) {
        int j = random(i + 1);
        if (j < i) {
            int tmp = tab[i];
            tab[i] = tab[j];
            tab[j] = tmp;
        }
    }
}
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Caml}{gray}
\begin{minted}{javascript}
let shuffle tab =
    for i = 1 to Array.length tab - 1 do
        let j = Random.int (i + 1) in
        if j < i then (
            let temp = tab.(i) in
            tab.(i) <- tab.(j);
            tab.(j) <- temp
        )
    done
;;
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Cobol}{gray}
\begin{minted}{cobol}
IDENTIFICATION DIVISION.
PROGRAM-ID. shuffle.

DATA DIVISION.
LOCAL-STORAGE SECTION.
01 i            PIC 9(8).
01 j            PIC 9(8).
01 temp         PIC 9(8).

LINKAGE SECTION.
78 Table-Len    VALUE 10.
01 ttable-area.
03 ttable       PIC 9(8) OCCURS Table-Len TIMES.

PROCEDURE DIVISION USING ttable-area.
    PERFORM VARYING i FROM 2 BY 1 UNTIL i = Table-Len
        COMPUTE j =
            FUNCTION MOD(FUNCTION RANDOM * 10000, Table-Len) + 1
        If j < i
            MOVE ttable (i) TO temp
            MOVE ttable (j) TO ttable (i)
            MOVE temp TO ttable (j)
        END-IF
    END-PERFORM
    GOBACK
    .
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Fortran}{gray}
\begin{minted}{fortran}
subroutine shuffle (tab, n)
    integer n, tab(*)
    integer i, j, temp
    real r

    do 10 i = 2, n
        call random_number(r)
        j = int(r * i) + 1
        if (j < i) then
            temp = tab(j)
            tab(j) = tab(i)
            tab(i) = temp
        endif
10  continue
    return
lend
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Go}{gray}
\begin{minted}{go}
func shuffle(tab []int) {
    for i := 1; i < len(tab); i++ {
        j := rand.Intn(i + 1)
        if j < i {
            tmp := tab[i]
            tab[i] := tab[j]
            tab[j] := tmp
        } 
    }
}
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Java}{gray}
\begin{minted}{java}
public static void shuffle (int[] tab) {
    for (int i = 1; i < tab.length; i++) {
        int j = gen.nextInt(i + 1);
        if (j < i) {
            int temp = tab[i];
            tab[i] = tab[j];
            tab[j] = temp;
        }
    }
}
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code javascript}{gray}
\begin{minted}{javascript}
function shuffle(tab) {
    for (var i = 1; i < tab.length; i++) {
        var j = Math.floor((i + 1) * Math.random());
        if (j < i) {
            var temp = tab[rand];
            tab[rand] = tab[i];
            tab[i] = temp;
        }
    }
}
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code kotlin}{gray}
\begin{minted}{kotlin}
fun shuffle(tab: Array<Int>) {
    for (i in 1 until tab.size) {
        val j = (0..i).random()
        if (j < i) {
            val tmp = tab[i]
            tab[i] = tab[j]
            tab[j] = tmp
        }
    }
}
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Ruby}{gray}
\begin{minted}{ruby}
def shuffle(tab)
    tab.each_index do |i|
        j = rand(i + 1)
        if j < i
            tab[i], tab[j] = tab[j], tab[i]
        end
    end
end
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Pascal}{gray}
\begin{minted}{pascal}
procedure shuffleList(var tab: tableau);
var
    i, j, tmp : integer;
begin
    for i := 1 to high(tab) - low(tab) do begin
        j := random(i + 1);
        if j < i then
            tmp := tab[i + low(tab)];
            tab[i + low(tab)] := tab[j + low(tab)];
            tab[j + low(tab)] := tmp
        end
    end
end;
\end{minted}
\end{encadrecolore}

\begin{encadrecolore}{code Scala}{gray}
\begin{minted}{scala}
def shuffle(tab: Array[Int]) = {
    for (i <- 1 to tab.size - 1) {
        val j = util.Random nextInt(i + 1)
        if (j < i) {
            val tmp = tab(i)
            tab(i) = tab(j)
            tab(j) = tmpwd
        }
    }
\end{minted}
\end{encadrecolore}
\end{document}